%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}
\usepackage{tabularx}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section{Cercle trigonométrique}

\begin{multicols}{2}
\begin{definition}
  On appelle \emph{cercle trigonométrique} le cercle de centre $O$, de rayon 1, orienté dans le \emph{sens direct} (sens inverse des aiguilles d'une montre).
\end{definition}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=2]
      \draw (0,0) circle (1);
      \draw (-1.1,0) -- (1.1,0);
      \draw (0,-1.1) -- (0,1.1);
      \draw (1,0) node[below right]{$I$};
      \draw (0,1) node[above right]{$J$};
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}

\section{Enroulement de la droite des réels}

\begin{multicols}{2}
On considère le cercle trigonométrique $\mathcal C$, et la droite $\mathcal D$ d'équation $x=1$. En « enroulant » cette droite autour du cercle $\mathcal C$, on obtient une correspondance entre un point $N$ de la droite et un unique point $M$ du cercle.

Puisque la circonférence du cercle est $2\pi\times\text{rayon}=2\pi\times1=2\pi$, et qu'il y a proportionnalité entre le réel et la mesure d'angle (en degré) de son image par cet enroulement, alors on peut placer sur le cercle en utilisant un tableau de proportionnalité, où un angle positif correspond à un angle mesuré dans le sens direct ; un angle négatif à un angle mesuré dans le sens indirect.

\columnbreak

\begin{tikzpicture}[scale=2]
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw[-latex] (-1.1,0) -- (1.2,0);
  \draw[-latex] (0,-1.1) -- (0,1.2);
  \draw (1,0) node[below right]{$I$};
  \draw (0,1) node[above right]{$J$};
  \draw (0,0) node[below left]{$O$};
  \draw[-latex] (1, -1.1) -- (1,pi);

  \draw[ultra thick] (1,0) -- (1, {130/180*pi}) node(N){$-$} node[right]{$N$};

  \draw (0,0) -- ({cos(130)}, {sin(130)}) node(M){} node[above left]{$M$};
  \draw[ultra thick] (1,0) arc (0:130:1);
  \draw[dashed,-latex] (N) to[bend right] (M);
\end{tikzpicture}
\end{multicols}

\pagebreak

  \begin{exemple}~
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item Placer les images des réels $\pi$, $\frac{\pi}{3}$, $-\pi$, $-\frac{\pi}{4}$ sur le cercle ci-contre.
      \item Quelles sont les réels ayants pour image les points $M$, $N$, $P$ (formant des angles respectifs de 120° en sens direct ; 90° et 30° en sens indirect avec la demi-droite $[OI)$) ?
    \end{enumerate}

    \columnbreak

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=2]
        \draw (0,0) circle (1);
        \draw (-1.1,0) -- (1.1,0);
        \draw (0,-1.1) -- (0,1.1);
        \draw (1,0) node[below right]{$I$};
        \draw (0,1) node[above right]{$J$};
        \draw (0,0) node[below left]{$O$};

        \draw[dashed] (0, 0) -- (120:1) node{$\bullet$} node[above left]{$M$};
        \draw[dashed] (0, 0) -- (-90:1) node{$\bullet$} node[below]{$N$};
        \draw[dashed] (0, 0) -- (-30:1) node{$\bullet$} node[below right]{$P$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{multicols}

\begin{tabularx}{\linewidth}{l*{8}{|X}}
  Réel &&&&&&&&\\
  \hline
  Angle de l'image &&&&&&&&\\
\end{tabularx}

  \end{exemple}

\section{Sinus et cosinus}

\begin{multicols}{2}
  \begin{propriete}
    Soit $M$ un point du cercle trigonométrique, la mesure de l'angle $(\vecteur{OI};\vecteur{OM})$ étant noté $t$. Ses coordonnées sont alors $\coord{\cos t}{\sin t}$.
  \end{propriete}
%  \begin{demo}
%    \emph{TODO : Triangle rectangle dans le cercle trigonométrique}.
%  \end{demo}

  \columnbreak

  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \draw (0,0) circle (1);
    \draw (-1.1,0) -- (1.1,0);
    \draw (0,-1.1) -- (0,1.1);
    \draw (1,0) node[below right]{$I$};
    \draw (0,1) node[above right]{$J$};
    \draw (0,0) node[below left]{$O$};

    \draw (0,0) -- ({cos(30)}, {sin(30)}) node[above right]{$M$};
    \draw[->] (0.7,0) arc (0:30:0.7) node at ({0.7*cos(15)},{0.7*sin(15)})[right]{$t$};
    \draw[dashed] ({cos(30)}, {sin(30)}) -- ({cos(30)}, 0) node[below left]{$\cos t$};
    \draw[dashed] ({cos(30)}, {sin(30)}) -- (0, {sin(30)}) node[left]{$\sin t$};
  \end{tikzpicture}
\end{multicols}

\begin{propriete}Soit $t$ un réel.
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item $\sin^2x+\cos^2x=1$
    \item $-1\leq\sin x\leq1$ et $-1\leq\cos x\leq1$
    \item $\sin-x=-\sin x$ et $\cos-x=\cos x$
  \end{enumerate}
\end{propriete}

\begin{propriete}[Valeurs particulières]

  \[
    \begin{array}{c||c|c|c|c|c}
      \alpha & 0\degree & 30\degree & 45\degree & 60\degree & 90\degree \\
      \hline
      \cos\alpha & 1 & \frac{\sqrt{3}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{1}{2} & 0 \\
      \hline
      \sin\alpha & 0 & \frac{1}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{3}}{2} & 1 \\
    \end{array}
  \]
\end{propriete}
%\begin{demo}
%  Calculer la valeur et les sinus et cosinus des angles $\alpha$, $\beta$ et $\gamma$ suivants, dans les triangles suivants, dont l'un est rectangle isocèle, et l'autre est la moitié d'un triangle équilatéral.
%
%  \vspace{1em}
%
%  \hspace*{\stretch{1}}
%  \begin{tikzpicture}[scale=3]
%    \draw[thick] (0,1) -- (0,0) node[midway,left]{1} -- (1,0) node[midway,below]{1} -- cycle;
%    \draw (0,0.1) -- (0.1,0.1) -- (0.1,0);
%    \draw (0.7,0) arc (180:135:0.3);
%    \draw ($(1,0) + (142.5:0.3)$) node[left]{$\alpha$};
%  \end{tikzpicture}
%  \hspace*{\stretch{1}}
%  \begin{tikzpicture}[scale=3]
%    \draw[thick] (0,0) -- (30:1) node[midway,above left]{1} -- ++(0,-0.5) node[midway,right]{$^1/_2$} -- cycle;
%    \draw[dashed] (0,0) -- (-30:1) -- ++(0,0.5);
%    \draw ({sqrt(3)/2},0.1) -- ++(-0.1,0) -- ++(0,-0.1);
%
%    \draw (0.3,0) arc (0:30:0.3);
%    \draw (15:0.3) node[right]{$\beta$};
%
%    \draw ({sqrt(3)/2},0.3) arc (-90:-133:0.3);
%    \draw ($(30:1) + (-110:0.3)$) node[]{$\gamma$};
%  \end{tikzpicture}
%  \hspace*{\stretch{1}}
%\end{demo}
%
%\section{Équations}
%
%TODO Déterminer $cos x$ connaissant $\sin x$ et un intervalle auquel appartient $x$.

\end{document}
